%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=15mm, right=15mm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Entraînement à l'oral du bac}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujet 1}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\begin{document}

\begin{em}
  Vous disposez de 20 minutes pour préparer les exercices suivants, suivies de 20 minutes d'entretien.

  Ce sujet est trop long pour être traité en 20 minutes. Traitez autant d'exercices que vous pouvez (dans l'ordre de votre choix) ; les autres seront abordés pendant l'entretien.

  La calculatrice est autorisée.
\end{em}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG  Antilles-Guyane --- 15 juin 2016]
  Parallèlement à l'essor du tourisme en ligne, on a pu observer que le nombre de plaintes des
  consommateurs dans le secteur du tourisme en ligne est en augmentation depuis 2011.

  Les données recueillies par la Direction Générale de la Concurrence, de la Consommation et
  de la Répression des Fraudes (DGCCRF) permettent d'analyser l'évolution des plaintes des
  consommateurs en France.

  Le tableau ci-dessous donne l'évolution du nombre de plaintes enregistrées par la DGCCRF
  en France dans le secteur du tourisme en ligne entre les années 2011 et 2013.

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{5cm}*{3}{|C}|}\hline
      Année 										&2011 		&2012 		&2013\\
      \hline
      Nombre de plaintes enregistrées en France 	&\numprint{1036} 	&\numprint{1293}	&\\
      \hline
      Indice 										&100 		&			&183,4\\
      \hline
    \end{tabularx}

    \emph{Source: Ministère de l'économie, de l'industrie et du numérique}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer l'indice du nombre de plaintes enregistrées en 2012, arrondi au dixième.\index{indice}
    \item Déterminer le nombre de plaintes enregistrées en 2013.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Adapté du baccalauréat STMG Nouvelle-Calédonie --- novembre 2019]
  On note $B$ la fonction qui modélise le bénéfice d'une entreprise de
  fabrication de désinfectant en fonction du nombre
  d'hectolitres de désinfectant vendus. Pour $x$ appartenant à l'intervalle [0~;~12] , on a : 

  \[B(x) = -2x^3 + 15x^2 + 84x - 50.\]

  \begin{enumerate}
    \item On note $B'$ la fonction dérivée de la fonction $B$. Montrer que $B'(x)=-6x^2+30x+84$.
    \item  Montrer que les solutions de l'équation $-6x^2 +30x +84 = 0$ sont $-2$ et 7.
    \item  Compléter le tableau de variations ci-dessous:

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=4,espcl=2]
          {$x$ /1,
            {Signe de $B'(x)$} /1,
            {Variations de $B$} /1
          }
          {0, 7, 12}%
          \tkzTabLine{,$\ldots$ , z ,$\ldots$}
          \tkzTabVar{}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item  Pour quelle quantité de désinfectant produite et vendue le bénéfice est-il maximal ? Quel est alors le bénéfice ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Polynésie, 4 septembre 2018.]
  En France, le temps moyen quotidien, en heures, passé par une personne devant un écran
  d'ordinateur, de tablette ou de smartphone est donné dans le tableau suivant:

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3.5cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      Année 					&2013 	&2014 	&2015 	&2016 	&2017\\ \hline
      Rang de l'année $x_i$	&0 	&1 		&2 		&3 		&4\\ \hline
      Temps en h passé devant
      un écran $y_i$			&2,78 	&3,27 	&3,52 	&3,77 	&3,97\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{center}

  Le nuage de points de coordonnées $\left(x_i~;~y_i\right)$ est donné à la fin de l'exercice.

  \begin{enumerate}
    \item À l'aide de la calculatrice, déterminer une équation de la droite d'ajustement de $y$ en $x$ par la méthode des moindres carrés. On arrondira les coefficients au millième.
    \item  Dans la suite de l'exercice, on prend la droite d'équation $y = 0,3x + 2,9$ comme
      ajustement du nuage de points.
      \begin{enumerate}
        \item Tracer cette droite dans le repère donné à la fin de l'exercice.
        \item En utilisant cet ajustement, déterminer une estimation du temps quotidien passé devant un écran en 2018.
        \item D'après ce modèle, en quelle année va-t-on atteindre les $5$ heures quotidiennes devant un écran ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.9, very thick]
      \begin{scope}
        \clip (0, 0) rectangle (11, 10);
        \draw[darkgray, step=1] (0, 0) grid (11, 10);
        \draw[gray, xshift=-.5cm, yshift=-.5cm, step=1] (0, 0) grid (18, 16);
      \end{scope}

      \foreach \x in {0, ..., 10} {
        \draw (\x, 0) node[below]{\x};
      }
      \foreach \y in {0, ..., 9} {
        \draw (0, \y) node[left]{\y};
      }
      \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 10);
      \draw[-latex] (0, 0) -- (11, 0);

      \foreach \coord in {
        (0, 2.78),
        (1, 3.27),
        (2, 3.52),
        (3, 3.77),
        (4, 3.97)
      }{
        \draw \coord node{$\times$};
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}


\end{document}
